\capituloPregunta{¿Cómo se convierten las presentaciones en prácticas y capítulos?}

        Una presentacion aislada puede servir para exponer un tema, pero no siempre basta para que un estudiante aprenda de manera autonoma. En este manual, cada presentacion compatible con ADE debe dejar tres rastros verificables: una practica, una seccion narrativa del manual y una version enriquecida para estudiar.

        \begin{idea}
        La regla operativa es simple: si existe una presentacion y falta la practica, se crea la practica; si existe la practica y la presentacion contiene mejores ejemplos, la practica y el manual se enriquecen; si falta la narrativa, se escribe antes de publicar.
        \end{idea}

        \section{Presentaciones integradas por el sistema}

        \begin{itemize}
        \item \textbf{Muestreo e indice de Gini}: practica generada, seccion de manual y presentacion enriquecida.
\item \textbf{De datos continuos a diseno Taguchi con Python}: practica generada, seccion de manual y presentacion enriquecida.
\item \textbf{MANOVA con respuestas fisiologicas en plantas}: practica generada, seccion de manual y presentacion enriquecida.
\item \textbf{Rendimiento termico en procesadores}: practica generada, seccion de manual y presentacion enriquecida.
\item \textbf{ANCOVA con tres variables explicativas}: practica generada, seccion de manual y presentacion enriquecida.
        \end{itemize}

        \input{Capitulos/integraciones/gini-muestreo}
\input{Capitulos/integraciones/taguchi-python}
\input{Capitulos/integraciones/manova-plantas}
\input{Capitulos/integraciones/rendimiento-termico}
\input{Capitulos/integraciones/ancova-covariables}
